\documentclass[10pt]{article} % use larger type; default would be 10pt
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc} % set input encoding (not needed with XeLaTeX)
\usepackage[framed,autolinebreaks,useliterate]{mcode}
%\usepackage[czech]{babel}	

%Laplace
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{bbm}

\setlength{\voffset}{-0.65in}   %upper border
\setlength{\hoffset}{-0.65in}   %left border
\textwidth= 450pt
\textheight = 650pt

%\title{[B3M35LSY] Assignment}
\author{Loi Do, doloi@fel.cvut.cz}
\date{2020} % Activate to display a given date or no date (if empty),
         % otherwise the current date is printed

\usepackage{titlesec}

\titleformat*{\section}{\large\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subsubsection}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\paragraph}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subparagraph}{\normalsize\bfseries}


\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\title{B3B35MSD, 1. cvičení}
\begin{document}
\maketitle

Cílem tohoto cvičení je naučit se následující kompetence:
%\begin{enumerate}
%\item Pro zadaný nelineární stavový model nalezněte, pokud to lze, jeho lineární aproximaci v okolí zadaného pracovního bodu.
%\item Převeďte soustavu lineárních diferenciálních rovnic druhého řádu na stavové rovnice.
%\item Převeďte zadanou jednu lineární diferenciální rovnici n-tého řádu na přenosovou funkci; převeďte sadu diferenciálních rovnic n-tého řádu na polynomiální maticový zlomek.
%\item Simulujte pomocí Matlabu odezvu zadaného nelineárního stavového modelu na nenulové počáteční podmínky a/nebo vstup.
%\item Modelujte jednoduchý lineární nebo nelineární dynamický systém pomocí soustavy algebro-diferenciálních rovnic.
%\item Simulujte pomocí Matlabu odezvu zadané soustavy algebro-diferenciálních rovnic.
%\item Převeďte zadanou soustavu lineárních algebro-diferenciálních rovnic indexu 1 na stavové rovnice.
%\end{enumerate}

\section{Pro zadaný nelineární stavový model nalezněte, pokud to lze, jeho lineární aproximaci v okolí zadaného pracovního bodu.}
Pozn.: v tomto kurzu uvažujeme \textbf{pouze linearizaci v ekvilibriu}, nikoliv linearizaci podél trajektorie\footnote{Pro vysvětlení vizte např. www.youtube.com/watch?v=6Hb4eQH9uNg}.
Linearizací v ekvilibriu dostaneme tedy lineární stavový model s konstantními stavovými maticemi.
Tato kompetence je pokryta ve video-přednášce: https://youtu.be/JZEfmNztV80?t=387.

\subsection{Úloha na cvičení}\label{sec:1_kyvadlo}
Uvažujte matematické kyvadlo na obr.~\ref{fig:kyvadlo}.
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.25\textwidth]{figs/kyvadlo.png}
\caption{Matematické kyvadlo}\label{fig:kyvadlo}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item Sestavte diferenciální rovnici pro popis pohybu kyvadla bez vnějšího vstupu. Pro kontrolu:
\begin{equation}\label{eq:kyvadlo_diff}
\ddot{\varphi}(t) + \frac{g}{l}\sin \varphi (t) = 0\;.
\end{equation}
\item Přepište rovnici~\eqref{eq:kyvadlo_diff} do tvaru stavového modelu (soustava diferenciálních rovnic prvního řádu).
\item Linearizujte kyvadlo ve spodní rovnovážné poloze ($\varphi = 0$). Jaké \textbf{všechny} veličiny je nutné uvést pro definici pracovního bodu?
\item Napište stavové matice linearizovaného modelu kyvadla. Ověřte, že je systém v pracovním bodě \textbf{stabilní}.
\item Proč lze najít lineární aproximaci (lineární stavový model s konstantními maticemi) rovnice~\eqref{eq:kyvadlo_diff} pouze v v polohách $\varphi \neq \{0, \pi\}$?
\item Modifikujte rovnici~\eqref{eq:kyvadlo_diff} tak, aby bylo možné linearizaci provést pro libovolnou polohu $\varphi$.
\end{itemize}

\section{Převeďte soustavu lineárních diferenciálních rovnic druhého řádu na stavové rovnice.}
% Uloha: 
% 	Udelat model 3 hmot spojenych pruzinami a tlumici: za ukol bude vytvorit matice M, K, D
% 	Zkusit si sami odvodit vzorec na prevod.
%	Prednaska: https://youtu.be/rDJgInJG4zY
%	K vypoctu pouzijte Matlab, pri vypoctu inverze matice vyuzijte zpetne lomitko narozdil od funkce inv().
\subsection{Úloha na cvičení}
\begin{itemize}
\item Připomeňte si, jak lze převést soustavu lin. dif. rovnic druhého řádu na stavové rovnice z video-přednášky: https://youtu.be/rDJgInJG4zY
\item Pozn.: ve videu nad odvozeným vzorcem jsou sice matice prohozené, výsledný vzorec je ale správný.
\item Vyřešte úlohu z domácího úkolu.
Doporučení: k výpočtu využijte Matlab. Jak lze v Matlab nejefektivněji realizovat násobení inverzní maticí?
\end{itemize}

\subsection{Doplňující úlohy}
\begin{itemize}
\item Načrtněte schéma systému z domácího úkolu. Ujistěte se, že dokážete přiřadit hodnotu parametru každého tlumiče/pružiny na základě matic $D$ a $K$.
\item Zkuste sami vzorec odvodit (z Druhého Newtonova zákona).
\end{itemize}

\section{Převeďte zadanou jednu lineární diferenciální rovnici n-tého řádu na přenosovou funkci; převeďte sadu diferenciálních rovnic n-tého řádu na polynomiální maticový zlomek.}
Tato kompetence je pokryta ve video-přednášce: https://youtu.be/GE0twn7Ociw.
Pro výpočet použijte přímo úlohu z domácího úkolu.
%
%
%

\section{Simulujte pomocí Matlabu odezvu zadaného nelineárního stavového modelu na nenulové počáteční podmínky a/nebo vstup.}
K simulaci nelineárního stavového modelu disponuje Matlab několika \textit{solvery} (řešiči)\footnote{https://www.mathworks.com/help/matlab/math/choose-an-ode-solver.html}.
Jeden z nejčastěji používaných je 'ode45', který použijeme i v tomto cvičení.
\textbf{Pozn}.: K řešení použijte pouze Matlab, nikoliv Simulink.

\subsection{Úloha na cvičení}
Mějme opět nelineární model matematického kyvadla~\eqref{eq:kyvadlo_diff} (případně můžete rovnou řešit úlohu z domácího úkolu).
\begin{itemize}
\item Nastudujte si syntax a použití funkce ode45: www.mathworks.com/help/matlab/ref/ode45.html
\item Přepište rovnici jako soustavu diferenciálních rovnic prvního řádu. Pouze tak lze odsimulovat odezvu systému pomocí funkce ode45.
\item Danou soustavu rovnic definujte jako funkci v Matlabu. K tomu lze využít dvě možnosti:
	\begin{itemize}
	\item Definice za pomocí operátoru '@': \\https://www.mathworks.com/help/matlab/matlab\_prog/anonymous-functions.html
	\item Deklarace funkce pomocí příkazu 'function': \\https://www.mathworks.com/help/matlab/ref/function.html
	\end{itemize}
\item Použijte funkci 'ode45' pro simulaci odezvy systému na počáteční podmínky.
\item Modifikujte kód tak, aby bylo možné přidat i odezvu na libovolný (v čase proměnný) vstup $u(t)$.
U kyvadla můžete jako vstup uvažovat moment síly $M(t)$ působící v bodu závěsu (vyvozený např. motorem):
\begin{equation}
\ddot{\varphi}(t) + \frac{g}{l}\sin \varphi (t) = \frac{M(t)}{ml^2}\;.
\end{equation}
\end{itemize}

Jako výchozí kód pro řešení tohoto úkolu můžete použít:
\begin{lstlisting}
g = 9.81;                               % m.s-1 graviracni zrychleni
L = 1;                                  % m delka kyvadla

%% TODO: Definujte nelinearni stavovy model za pomoci operatoru '@' (anonymni funkce)
f = @...;      	 						% definice funkce

%% TODO: Definujte pocatecni podminky a zacatek a konec simulace
x0 = [pi/3; 0];                          % Pocatecni podminky
tspan = [0 10];                         % [zacatek, konec] simulace

%% TODO: Odsimulujte odezvu na pocatecni podminky pomoci funkce ode45
[T,Y] = ode45(...);	

plot(T,Y(:,1),'-',T,Y(:,2),'-.');
xlabel('time [s]');
legend('poloha','rychlost');
grid on;
\end{lstlisting}
\subsubsection{Doplňující úkoly}
\begin{itemize}

\item Porovnejte odezvu systému na počáteční podmínky linearizovaného systému (z úlohy~\ref{sec:1_kyvadlo}) s odezvou nelineárního modelu.
	Zkuste zvolit počáteční podmínky v okolí pracovního bodu i mimo okolí pracovního bodu. Diskutujte přesnost lineární aproximace systému.
\end{itemize}

%
%
%

\section{Modelujte jednoduchý lineární nebo nelineární dynamický systém pomocí soustavy algebro-diferenciálních rovnic.}
\subsection{Úloha na cvičení}\label{sec:URC_circuit}
Uvažujte systém na obr.~\ref{fig:URC_circuit} skládající se ze zdroje napětí, rezistoru $R$ a kondenzátoru $C$.
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{figs/URC_circuit.eps}
\caption{Jednoduchý elek. obvod}\label{fig:URC_circuit}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item V závislosti na počtu prvků v systému, kolik rovnic bude potřeba pro \textbf{úplný} popis systému? Kolik z těchto rovnic bude diferenciálních?
\item Napište DAE popisující tento systém. Napětí na zdroji napětí je dané $u=U(t)$.
	Použijte obdobný postup jako ve video-přednášce: youtu.be/BXBIriF2Mio?t=284
\end{itemize}
\section{Simulujte pomocí Matlabu odezvu zadané soustavy algebro-diferenciálních rovnic}
K simulaci systému zadaný pomocí algebro-diferenciálních rovnic (DAE) má Matlab opět několik různých solverů.
V této úloze využijeme solver 'ode15s'.

\subsection{Úloha na cvičení}\label{sec:simulace_dae}
Uvažujte stejný model jako v předchozí úloze~\ref{sec:URC_circuit}.
\begin{itemize}
\item Přepište tuto soustavu do maticové podoby:
	\begin{equation}
	E\dot{x} = Ax + Bu\;,
	\end{equation}
	a definujte matice A,B,E v Matlabu.
	Doporučení: jelikož všechny tři matice budou řídké, definujte například matici $E$ pomocí příkazu: '$E = \mathrm{zeros}(r,c)$' a pak následně doplňte nenulové prvky ($E(1,2) = k$).
\item Nastudujte si, jak lze řešit (odsimulovat odezvu) DAE v matlabu: \\www.mathworks.com/help/matlab/math/solve-differential-algebraic-equations-daes.html
\end{itemize}

Jako výchozí kód pro řešení tohoto úkolu můžete použít:
%\begin{figure}[h]
\begin{lstlisting}
u = 1; % Volba konstantniho vstupu
%% Definujte matice E, A, B
E = ...;
A = ...;
B = ...;

f = @(t,x) (A*x + B*u);			% Deklarace stavove rovnice pomoci operatoru '@' 

% Aby solver vedel, ze resi DAE, je nutne pridat jako argument 'option' 
options = odeset('Mass',E);     

tspan = [0 5];          		% Casove okno, v kterem se resi funkce f
x0 = zeros(1,6);        		% Pocatecni podminky
[T,Y] = ode15s(f,tspan, x0, options);

%% Plot
figure;
plot(T,Y);
legend('x_1','x_2','x_3','x_4','x_5','x_6');
\end{lstlisting}
%\caption{Výchozí kód k úloze \ref{sec:simulace_dae}.}\label{mat:dae_simulace}
%\end{figure}

\section{Převeďte zadanou soustavu algebro-diferenciálních rovnic na stavové rovnice, pokud to jde}
\subsection{Úloha na cvičení}
\begin{itemize}
\item Nastudujte si, za jakých podmínek je možné převést DAE na stavové rovnice z video-přednášky: 
	\\https://youtu.be/BXBIriF2Mio?t=837
\item Přepište obecný systém ve tvaru (DAE) $E\dot{x} = Ax + Bu$ na 
\begin{subequations}\label{eq:dae_ss_prevod}
\begin{align}
\dot{x}_1 &= A_{11}x_1 + A_{12}x_2 + B_1u \label{eq:dae_ss_prevod_1} \\
0 &= A_{21}x_1 + A_{22}x_2 + B_2u \label{eq:dae_ss_prevod_2}
\end{align}
\end{subequations}
\item Z rovnic \eqref{eq:dae_ss_prevod} odvoďte výsledný předpis pro stavový model.
	\begin{itemize}
	\item Nápověda.: Cílem je z rovnice~\eqref{eq:dae_ss_prevod_1} eliminovat $x_2$ s využitím rovnice~\eqref{eq:dae_ss_prevod_2} a následně upravit do tvaru:
	\begin{equation}
	\dot{x}_1 = \bar{A}x_1 + \bar{B}u\;,
	\end{equation}
	a najít předpis pro matice $\bar{A}$ a $\bar{B}$.
	\end{itemize}	 
\item Realizujte tento převod z DAE na SS pro systém z úlohy~\ref{sec:URC_circuit}. Použijte k výpočtům MATLAB.
\end{itemize}

%Tento systém lze popsat pomocí následující soustavy rovnic:
%\begin{subequations}
%\begin{align}
%.. &= ... \\
%.. &= ... \\
%\end{align}
%\end{subequations}





















\end{document}
